【政治漫畫 愈驚愈要笑】一路向北Sowinghong：香港步入「1984」

並不是所有政治漫畫家都願意以真面目示人。

今年10月，一個名為《矇豬部落》的漫畫專頁被Facebook刪除，疑因畫家上載了一張諷刺內地電子交易平台支付寶的漫畫，被人不斷檢舉，後來Facebook以「不小心刪除」為由，讓專頁復活，不過期間已遭人冒認另開新同名專頁並出帖子道歉。本刊曾聯絡《矇豬部落》，對方指現時沒有被網絡打手騷擾，不過以「屋企人怕有手尾」為由，拒絕訪問。

同樣以漫畫諷刺中共的漫畫專頁《一路向北》，筆名Sowinghong的漫畫家則願意接受訪問，不過拒絕出鏡。專頁在2014年初成立，漫畫只用黑白兩色，走暗黑風格。他本身從事廣告工作，他說自己算幸運，未試過被親中網絡打手惡意攻擊，但擔心出鏡會影響妻子，亦怕影響與父親的關係，「我爸不知道我畫政治漫畫，他是藍絲。」928催淚彈發射當日，爸爸「凶神惡煞」地致電他，確保他不在現場。運動過後，難得父子關係回復平靜，他不欲節外生枝。

黑色幽默 排解傷悲

然而，他認為在香港最讓人恐懼的事，是大家極端的反應，動輒就把別人起底，「現在的人很小事便痛罵對方要『死全家』，只要意見相左便這樣罵人，其實個仇恨係咪真係要咁大呢？」他曾畫過一張漫畫《鍵盤詛咒》，親中的父親與立場相反的兒子在網上展開罵戰，要對方「死全家」，雙方皆不知對方正是親人，最後兩人都死於非命，結局有點誇張，卻反映了網絡世界的劍拔弩張。

Sowinghong大學時讀到漫畫家阿高的諷刺漫畫，啟發了他這方面的興趣，初時他本想多畫點生活瑣碎事，開了《賤人新世紀》，諷刺辦公室政治，極盡搞笑之能事，「2013、2014年時社會實在太不開心，而賤人實在太搞笑，做不到我想表達的事，會似抽水和發洩。」於是他新開《一路向北》專頁，集中分享針對時弊的漫畫。

專頁的命名，一來是取其普通話諧音「一路傷悲」，亦指香港正向北京靠攏，他的同名著作封面，畫人們坐在通往北方的火車上，「火車的聲音是怎樣？就是『勁共』、『勁共』囉。」人如其畫，充滿黑色幽默。

受監控的時代

現在他平均一個月才出一次帖子，而且不少都是取自《一路向北》（2016年）的舊作，無奈的是，說的依然適用，甚至更加荒謬，「畫這種漫畫真的很費神，而且畫完整個人很不快樂。」例如其中一張漫畫分上下兩格，上格畫六四事件，學生王維林手執膠袋擋在坦克車前，下格是一男子在私家車前，碌地扮被車倒。同樣是擋在車前，但背後的精神差天共地。

要數最震撼的一篇，是他在雨傘運動時發表的11頁短篇《新港1984》，他把英國作家喬治‧歐威爾1949年寫的經典政治小說《1984》改編成漫畫。故事中，「偉大國」的人民無論身處何地都被「大老爺」派來的思想警察監視，「愛港部」日夜在大樓掛上愛國標語，人人滿臉偽笑，真話沒人敢說，「那時建制派指黃之鋒收了錢勾結外國勢力，梁振英更聲稱手握證據，將來會公布，但到現在梁振英已落台卻還未公布，這樣把黑白顛倒，用不同方法篡改歷史，這與《1984》的故事好似。」

即使漫畫得到千多個轉載，他卻看不見漫畫結局僅存的希望，「信者恆信，不信者恆不信，香港人現在仍有點置身事外，覺得未燒到埋身，會否有一日香港變到好像新疆那樣，人們都被關在改造營洗腦？」

他本身希望自己畫的漫畫，可以幫助人知道事件，得到共鳴，引發深入討論，再進而影響別人想法，然而，在社交媒體上的政治漫畫似乎只停留在第一階段，吸引同溫層，無法深化。